Tout le monde connaît le Pèlerinage de Saint-Jacques-de-Compostelle (Camino de Santiago) qui conduit à la Cathédrale du même nom en Galice, dans le nord-ouest de l'Espagne. Par contre, peu connaissent l'existence de ce chemin à Gran Canaria, qui relie les deux localités dont Saint-Jacques est le patron: Tunte, situé dans la commune de San Bartolomé de Tirajana dans le sud, et Gáldar, dans le nord de l'île. Au cours du temps se sont développées différentes variantes permettant d'allonger le parcours ou bien de découvrir d'autres parties de l'île.



\textbf{Origine du chemin |} Au début du 15° siècle, des marins originaires de Galice furent pris dans une tempête au sud de Gran Canaria. Ils firent alors la promesse de construire une chapelle en l'honneur de Santiago sur le point le plus haut qu'ils verraient depuis leur navire s'ils y survivaient. Une fois la tempête terminée, ils portèrent alors avec eux l'image de \textit{Santiago el Chico} (le petit Saint Jacques) depuis le port d'Arguinegin jusqu'au pied de la montagne qui porte maintenant le nom de Morro de Santiago, où fut construite la chapelle. La Ermita De Santiago era de piedra y barro con techos de madera y tejas. Pronto se convirtió en lugar de culto y peregrinación.

Sufrió varias reconstrucciones hasta que en 1850 se traslada la imagen De Santiago, por orden del obispo, a la iglesia de San Bartolomé de Tirajana, Tunte.

Tras su traslado el ermita queda en desuso y hoy día solo podemos ver la huella de aquella promesa que narra la leyenda de los marineros gallegos.


À Gáldar, le Temple principal de Santiago de los Caballeros (\url{https://jacobeogaldar.es/lugaresdeinteres/templodesantiago}) a été construit en 1778. De là est né le parcours original, qui relie deux églises, celle de San Bartolomé, à Tunte, et celle de Santiago de los Caballeros à Gáldar). À l'intérieur des deux églises se trouvent des représentation de Saint Jacques Matamore.

En 1965, le Pape Jean XXIII confère au temple de Santiago de los Caballeros le privilège de célébrer l'année jacquaire (également appelée année sainte compostellane ou de jubilé), c'est-à-dire quand le 25 juillet tombe un dimanche. À partir de cette date, la célébration sera répétée les autres années jacquaires. Finalement en 1992, le Pape Jean Paul II conférera à la célébration un caractère perpétuelle. En dehors de cet aspect religieux, le chemin a également utilisé comme voie de communication entre le nord et le sud de l'île, notamment pour la transhumance.

\textbf{Les différents parcours |} Le trajet original, entre Tunte et Gáldar, compte un peu plus de 36~km. Il est donc tout à fait possible de le réaliser en une journée, sans devoir marcher la nuit. Toutefois une version plus longue est souvent proposées dans les guides ou dans certains blogs, avec un départ depuis le point le plus au sud de l'île: le Phare de Maspalomas. Cette option totalise 62~km et est la plus populaire. Depuis Maspalomas jusqu'à Tunte, il existe deux itinéraires principaux, la bifurcation se trouvant au niveau d'une carrière, environ 6~km du départ:
\begin{enumerate}
\item Par le Barranco de los Vicentes et Ayagaures. Cette option est régulièrement empruntée par la course TransGranCanaria, bien que le Barranco de los Vicentes soit assez monotone. 
\item Par le Barranco de Fataga. 
\end{enumerate}
Dans les deux cas, le chemin arrive dans le petit village de Tunte, endroit idéal pour reprendre des forces avant une intense montée vers le centre de l'île.
 
Au milieu du parcours près de l'aire de camping \textit{Llanos del Garañón), il existe une variante dite "de Tejeda" ajoute aussi quelques kilomètres. On descend alors vers le Barrage de los Hornos pour ensuite remonter vers un des rochers mythiques de l'île: le Roque Nublo. Il faudra ensuite descendre vers le petit village de la Culata avant de rejoindre Tejeda, considéré comme l'un des plus beaux villages d'Espagne. Il reste alors à remonter jusque la Cruz de Tejeda où l'on retrouve l'itinéraire principal. 

Pour la partie finale du chemin, au lieu de terminer à Gáldar, certains proposent d'ajouter quelques kilomètres pour arriver au Phare de Sardina, situé à l'extrême nord ouest de l'île (Photo~\ref{photo:phares}). La distance totale est toute proche des 70 km, avec environ 2200~m de dénivelé positif. 

\begin{photo}
\centering
\includegraphics[width=.5\textwidth]{FaroMaspalomas.JPG}\includegraphics[width=.5\textwidth]{FaroSardina.JPG}
\caption{Les phares de Maspalomas et Sardina del Norte.\label{photo:phares}}
\end{photo}


\subsubsection*{Dans quel sens effectuer la route?}

Bien que la plupart des guides décrivent la route sud-nord, rien ne vous empêche de partir de Gáldar et de terminer à Tunte ou Maspalomas. Il faudra juste tenir compte des différentes conditions météorologiques avec généralement un température beaucoup plus élevée dans la partie sud de l'île, c'est pourquoi il est parfois préférable de commencer tôt le matin dans le sud.

\subsubsection*{Parcours en une fois ou bien en différents tronçons?}

Pour les randonneurs expérimentés et les coureurs de trail, effectuer la traversée d'une traite est évidememment attrayant. Toutefois si vous disposez d'un peu de temps, pourquoi ne pas passer une nuit dans le centre de l'île, par exemple dans le village de Tejeda ou dans un des établissements de la Cruz de Tejeda? Une bonne occasion de voir un levé de soleil depuis les hauteurs, un spectable qui vaut toujours la peine.

\subsubsection*{Quelle variante choisir?}

Un parcours avec un départ et une arrivée au niveau de la mer est un beau défis pour les amateurs de longs trails ou les randonneurs expérimentés. Pour le tronçon qui mène de Maspalomas à Tunte, il faut égakee

L'avantage de commencer la parcours à Tunte est double: premièrement on évite quasi la moitié du dénivelé positif du parcours; deuxièrement, le tronçon entre Maspalomas et Tunte (26~km) s'effectue sur un terrain très sec, parfois monotone, avec très peu de possibilités de s'approvisioner en eau ou en nourriture. 

On divise souvent la parcours en trois tronçons:
\begin{enumerate}
\item Maspalomas - Tunte (28~km, 1200~m D+): il existe différentes manières d'arriver à Tunte, les deux principales étant: 
\begin{itemize}
\item Par le Barranco de los Vicentes et le barrage de Ayagaures (sentier S-57)
\end{itemize}
\item Tunte - Cruz de Tejeda (17~km, 1000~m D+)
\item Cruz de Tejeda - Gáldar (21~km, 450~m D+)
\end{enumerate}

Marquage de la route

Le marquage est aussi variable dans l'espace et dans le temps: certains parties ont un marquage clair et sans ambiguité, d'autres restent plus délicates. Aux cours des dernières années, certains projets ont visé à améliorer le balisage de la route, on voit notamment certains panneaux au bord de la route, indiquant "Ruta Jacobea" avec le symbôle du Saint-Jacques de Compostelle, mais il reste du travail à faire pour que le parcours soit uniformément balisé. 



Camino Real Cruz Grande - Cumbre


La Croix des Mauresques (Cruz de los Moriscos)

Point d'intersection des communes d'Artenara, Tejeda, Moya, Valleseco et Gáldar, cette croix est située à 1698~m d'altitude. Elle aurait été érigée en 1913 par un fromager (bien que d'autres mentionnent plutôt d'un muletier) originaire de Arucas, afin de symboliser sa gratitude pour n'avoir jamais eu d'imprévus lors de ses nombreux déplacement jusqu'à Artenara. Il aurait transporté la croix depuis Arucas, où se trouve la taille de pierre) sur le dos de sa mule. 
